Đồ án tốt nghiệp được hoàn thành dưới sự hướng dẫn của PGS.TS Trần Minh Quang và \acrshort{ths}. Bùi Tiến Đức, Khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính, Trường Đại học Bách khoa - Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh. Nhóm thực hiện xin chân thành cảm ơn PGS.TS Trần Minh Quang và \acrshort{ths}. Bùi Tiến Đức, đã giúp đỡ chúng em kiến thức chuyên môn, thảo luận, đưa ra gợi ý và tạo điều kiện thuận lợi cho chúng em hoàn thành đồ án.

Chúng em cũng xin gửi lời cảm ơn đặc biệt đến quý thầy cô phản biện, những người đã đọc và đóng góp ý kiến để chúng em hoàn thiện Đồ án tốt nghiệp của mình.

Nhóm thực hiện cũng xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến quý thầy cô Khoa Khoa học và Kỹ thuật Máy tính, Trường Đại học Bách khoa - Đại học Quốc gia Thành phố Hồ Chí Minh, là những người đã truyền thụ kiến thức chuyên môn, đã tạo điều kiện cho chúng em học tập và phát triển trong suốt quãng thời gian vừa qua.

Đặc biệt, chúng em muốn bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến gia đình, những người đã luôn là chỗ dựa tinh thần vững chắc, động viên và tạo điều kiện tốt nhất để chúng em có thể tập trung học tập và hoàn thành đồ án này. Sự hy sinh và hỗ trợ không ngừng nghỉ của gia đình là nguồn động lực to lớn giúp chúng em vượt qua mọi khó khăn.

Kính chúc quý thầy cô sức khoẻ, thành công và tiếp tục đào tạo những thế hệ sinh viên mới trong tương lai.

Chúng em xin chân thành cảm ơn.

\begin{flushright}
    \textbf{Nhóm thực hiện}\\
    Nguyễn Quang Minh \\
    Nguyễn Doãn Hoàng \\
    Nguyễn Trần Ngọc Liên \\
\end{flushright}
