\section{Yêu cầu chức năng (Functional Requirements)}

Hệ thống được thiết kế với một loạt các chức năng chính nhằm hỗ trợ người dùng trong việc tự đánh giá và khám phá thông tin liên quan đến ngành nghề và sở thích cá nhân. Dưới đây là các yêu cầu chức năng chi tiết mà hệ thống cung cấp để đáp ứng nhu cầu đa dạng của người dùng, từ việc đánh giá tính cách đến tìm kiếm thông tin về các ngành nghề và xếp hạng trực tuyến.

\begin{itemize}
    \item \textit{Cho phép người dùng tự đánh giá các tiêu chí:}
    Hệ thống cho phép người dùng tự đánh giá các tiêu chí liên quan đến MBTI (Myers-Briggs Type Indicator) và Career Clustering. Người dùng có thể tham gia các trắc nghiệm và khảo sát để xác định nhóm tính cách MBTI của mình và khám phá các nhóm ngành nghề phù hợp với bản thân.
    \item \textit{Cung cấp các giải thuật MCDM:}
    Hệ thống cung cấp các giải thuật Multi-Criteria Decision Making (MCDM) như VIKOR, Weighted-Sum, TOPSIS để hỗ trợ người dùng trong quá trình đánh giá và lựa chọn các tùy chọn phù hợp.
    \item \textit{Cung cấp bài đánh giá IQ và kiến thức tổng hợp:}
    Hệ thống cung cấp cho người dùng các bài đánh giá IQ và kiến thức tổng hợp để phát triển và nâng cao khả năng trí tuệ và kiến thức.
    \item \textit{Xếp hạng và đánh giá ngành nghề trực tuyến:}
    Hệ thống cung cấp cho người dùng các đánh giá và xếp hạng trực tuyến về các ngành nghề dựa trên các báo cáo lao động và việc làm từ các tổ chức uy tín, giúp họ có cái nhìn toàn diện về thị trường lao động.
    \item \textit{Quản lý dữ liệu cá nhân:}
    Hệ thống cung cấp chức năng cho phép người dùng quản lý dữ liệu cá nhân của mình một cách an toàn và bảo mật, bao gồm cập nhật thông tin, xem lịch sử hoạt động và điều chỉnh cài đặt riêng tư.
    \item \textit{Trực quan hóa dữ liệu:}
    Cung cấp chức năng trực quan hóa dữ liệu cho quản trị viên để có những đánh giá cần thiết và phù hợp.
    \item \textit{Đánh giá, xem xét tin tức, thu thập phản hồi người dùng:}
    Hệ thống cung cấp các chức năng liên quan đến việc đánh giá, xem xét tin tức và thu thập phản hồi từ người dùng để cải thiện trải nghiệm người dùng và cung cấp thông tin chất lượng.
    \item \textit{Quản lý tài khoản người dùng và quản trị viên:}
    Hệ thống cung cấp chức năng đăng nhập, đăng xuất cho người dùng và quản trị viên, đồng thời cung cấp một mục dành riêng cho quản trị viên để quản lý thông tin người dùng và các tính năng khác.
    \item \textit{Phân tích và đánh giá dữ liệu:}
    Hệ thống thu thập dữ liệu từ người dùng và cung cấp các chức năng phân tích và đánh giá dữ liệu cho quản trị viên, giúp họ hiểu rõ hơn về người dùng và cải thiện chất lượng dịch vụ.

\end{itemize}

